

 Viacero prieskumov  verejnej mienky v poslednom čase naznačilo, že nedávna axióma  o vládnutí Smeru nemusí byť vôbec takou jednoznačnou záležitosťou.  Napríklad viacero prieskumov signalizovalo, že ak by sa do NR SR  nedostala buď SNS alebo ĽS-HZDS, mala by opozícia väčšinu 77:73 a podľa  posledného prieskumu agentúry MVK by dokonca  vznikol pat, aj keby sa do NR SR dostali všetky tri koaličné strany,  lebo tri koaličné a päť opozičných strán by získali po 75 mandátov. 
   
 Podľa posledného  prieskumu agentúry Polis Slovakia by však Smer-SD spolu so SNS získal  iba 70 poslaneckých mandátov – keďže ĽS – HZDS by sa do NR SR nedostala.  Z týchto počtov vyplýva, že 80 poslaneckých mandátov by získala pätica v  súčasnosti opozičných strán. Tabuľka s s prepočtami na mandáty vyzerá  takto (agenda: preferencie apríl 2010, počet mandátov apríl 2010,  preferencie marec 2010, počet mandátov marec 2010, preferencie február  2010, preferencie - január 2010): 
   
 Smer-SD   36,2 61  38 64  40,8  38,7  
 SDKÚ-DS   13,8  23  12,7 21  14,4  15,1  
 KDH   13,2  22  13,4  22  10  11,4  
 SaS   9,2  15   8  13  8,1  5,5  
 Most-Híd   6,2  10  6,7  11  6  5,3  
 SMK   5,8  10  5,9  10  5,1  4,8  
 SNS   5,3  9  5,2  9  5,6  6,7 
 ĽS-HZDS   4  0  4,4  0  4,1 4,4  
   
 Zdá  sa teda, že možno smelo tvrdiť, že o tom, kto bude vládnuť, ani tak  neurčia čísla najväčších politických hráčov, ale skôr to, kto z malých  sa do NR SR nedostane – a ako nová axióma sa zdá, že „pravica“ má šancu  iba v prípade, ak sa do NR SR nedostane aspoň jeden z dvojice Slota –  Mečiar. Z týchto čísel sa pred nami vynára nový, doteraz nepoznaný  problém, lebo čísla jednoducho k takémuto uvažovaniu nepustili. 
   
 Insitný  pozorovateľ slovenského politického života, ktorý berie vážne viaceré  vyjadrenia lídrov politických strán (jedno, či ľavicových alebo  pravicových), by po viacerých takýchto výpočtoch  azda  mohol dospieť k záveru, že pri tomto výsledku by nemuselo nič brániť  opozičným stranám, aby sa stali nielen verbálnou predvolebnou, ale aj  reálnou povolebnou alternatívou voči Ficovmu Smeru a Slotovej SNS  (Mečiarovmu HZDS). Mená ako Radičová, Figeľ, Sulík, Csáky a Bugár  jednoducho zvádzajú k tomu, aby si ich voliči mysleli, že ak budú mať  spolu viac ako 76 mandátov, neumožnia Ficovi, aby vládol ďalšie štyri  roky.  Jedným z predpokladov zmeny garde a orientácie krajiny je síce to, či  budú mať viac mandátov ako Fico so Slotom alebo Mečiarom, ale zďaleka  nie je jediným, či dokonca určujúcim. Tým bude až fakt – povolebná  realita, či pravicové strany en bloc uprednostnia šancu vládnuť spolu  pred možnosťou vládnuť s Ficom jednotlivo. Pretože je nepredstaviteľné,  že by mal vo voľbách niekto viac percent ako Ficov Smer, je takisto  logické, že Robert Fico bude prvým, kto bude rozdávať povolebné karty,  lebo to určí prezident Gašparovič. A je viac ako isté, že Ficova ponuka  pre KDH, SMK či Most-Híd bude nesmierne lákavá. Pred najväčším pokušením  bude zrejme stáť Figeľovo KDH, lebo kresťanská demokracia je zrejme  jediná strana, ktorá by mohla postačovať bez akéhokoľvek ďalšieho  koaličného partnera. Pre obe maďarské strany by bol potrebný ešte jeden  koaličný partner a keďže ním nemôže byť SNS, bolo by zostavovanie  takejto konštelácie oveľa komplikovanejšie ako s exkluzívnym KDH.  A v tejto chvíli bude rozhodovať, či sa kresťanskí demokrati rozhodnú  pre delenie množstva koaličných požitkov číslom päť (a zvolia si za  partnerov SDKÚ, SMK, SaS a Most), alebo číslom dva, teda dajú šancu  Ficovi. Je jasné, že z hľadiska profitov kresťanskodemokratických  funkcionárov a ich príbuzných a blízkych je výhodnejšia dvojkoalícia  s Ficom ako päťkoalícia s Dzurindom a Csákym a Sulíkom a Bugárom.  Takisto je jasné, ako povedal Ján Figeľ, že ak to nepôjde inak, bude sa  treba vyrovnať aj s možnosťou vládnuť spolu s Ficom – ale ako sa  zachovajú kresťanskí demokrati, ak bude možné vládnuť aj bez Smeru, hoci  s menším straníckym ziskom? Kto si to lajsne povedať bez pochybností? 
   

